\section{Costi}

L'azienda deve poter prendere delle decisioni in maniera ripetitiva, da questo bisogno 
nasce la contabilità analitica, contabilità utile non agli azionisti ma ai dirigenti
per poter prendere decisoni sul percorso da far seguire all'azienda basandosi sui dati della stessa.

Si effettuano calcoli per poter attribuire un costo ad ogni entità dell'azienda, dopo di che utilizzando i ricavi 
si possono analizzare le varie strategie.

Si possono raggruppare i costi o per \textbf{reparti} oppure per \textbf{prodotti}.

\subsection{Le diverse configurazioni di costo}
\begin{enumerate}[1]
    \item costo primo
    \item costo di trasformazione
    \item costo pieno di produzione
    \item costo pieno aziendale
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{imgs/Screenshot from 2022-08-18 17-38-21.png}
\end{figure}


\subsection{Classificazione dei costi}

% \begin{enumerate}[A]
%     \item Livello di attività
%         \begin{enumerate}
%             \item costi fissi/costi variabili
%             \item costi di prodotto/costi di periodo
%         \end{enumerate}
%     \item Oggetto di calcolo
%         \begin{enumerate}
%             \item costi diretti/costi indiretti
%         \end{enumerate}
%     \item Esigenze di controllo direzionale
%         \begin{enumerate}
%             \item costi standard(costi effettivi)
%         \end{enumerate}
% \end{enumerate}


\subsubsection{Costi diretti}
Costi dei fattori produttivi utilizzati in via esclusiva per un dato prodotto.

\subsubsection{Costi indiretti}
Costi di fattori produttivi usati alternativamente o contemporaneamente per la produzione di più prodotti.

\subsubsection{Costi variabili}
Costi dei fattori produttivi il cui consumo produttivo varia per un prodotto.


Si ottiene un \textbf{cvu(costo variabile unitario)} che varia in maniera lineare rispetto al numero di prodotti.




\subsubsection{Costi fissi}

I costi fissi rimangono costanti al variare del volume di produzione.

Ne parleremo come \textbf{CFT(csoti fissi totali)}

\subsubsection{Costi totali}
I costi totali sono:
\begin{equation*}
    \text{costi totali} = CFT + (cvu \cdot X)
\end{equation*}

Dove $X$ è il numero di prodotti vendutti.

\subsubsection{Costi specifici}
Costi generati dai fattori produttivi utilizzati in via esclusiva per un prodotto.


\subsubsection{Costi comuni}
Costi ripartibili fra vari prodotti.

\subsubsection{Costi di prodotto}
Costi che concorrono al costo della produzione.

\subsubsection{Costi di periodo}
Costi allocati ad un prodotto ma allocati nel periodo amministrativo di pertinenza.

\subsection{Configurazioni di costo}
Ci sono due vie possibili per questo esame di merda:
\begin{itemize}
    \item direct costing
    \item full cost
\end{itemize}

Con il direct costing si applicano tutti i costi diretti all'unità di prodotto e i costi indiretti si raggruppano in un'unica 
voce(un po una schifezza).

Con il full cost si applicano costi diretti e indiretti all'unità di prodotto in maniera coerente con l'utilizzo.

Per il full cost solitamente si utilizzano i centri di costo.

\subsection{Da pag 74 ci sono un botto di esempi comodi(pdf 3.1 i costi)}